<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-06-26T18:47:28+01:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><entry><title type="html">La orgía perpetua</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/31/La-org%C3%ADa-perpetua.html" rel="alternate" type="text/html" title="La orgía perpetua" /><published>2025-05-31T00:00:00+01:00</published><updated>2025-05-31T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/31/La-org%C3%ADa-perpetua</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/31/La-org%C3%ADa-perpetua.html"><![CDATA[<p>La Orgía Perpetua é um extenso tratado (quase 240 páginas) sobre Madame Bovary, o romance mais famoso de Gustave Flaubert. Logo de início, o que mais me surpreendeu foi descobrir a admiração quase devocional de Mario Vargas Llosa por Flaubert, em especial Madame Bovary.<br /><br />O livro é dividido em três grandes ensaios. O primeiro deles mistura crítica literária com memórias biográficas: Vargas Llosa relata como a sua formação como escritor foi influenciada por Madame Bovary. Esta primeira parte é mais um declaração de amor de Vargas Llosa do que uma análise técnica, apesar de haver algumas menções a estética e forma da escrita de Flaubert.  Discordo frontalmente da maneira como Llosa interpreta Emma Bovary. Ele a vê como uma heroína trágica que ousa desafiar as convenções e a mediocridade da vida burguesa, enquanto eu a percebo como uma personagem egoísta e fútil.<br /><i> Pero no es sólo el hecho de que Emma sea capaz de enfrentarse a su medio —familia, clase, sociedad—, sino las causas de su enfrentamiento lo que fuerza mi admiración por su inapresable figurilla. Esas causas son muy simples y denen que ver con algo que ella y yo compartimos nuestro incurable materialismo, nuestra predilección por los placeres del cuerpo sobre los del alma, nuestro respeto por los senddos y el insdnto, nuestra preferencia por esta vida terrenal a cualquier Las ambiciones por las que Emma peca y muere son aquellas que la religión y la moral occidentales han combatido más bárbaramente a lo largo de la historia. Emnra quiere gozar, no se resigna a reprimir en sí esa profunda exigencia sensual que Charles no puede satisfacer porque ni sabe que existe, y quiere, además, rodear su vida de elementos superfluos y gratos, la elegancia, el refinamiento, materializar en objetos el apetito de belleza que han hecho brotar en ella su imaginación, su sensibilidad y sus lecturas.</i> <br /><br />Para se ter uma ideia do nível do seu admiração por Flaubert, Vargas Llosa confessa ter mudado de opinião sobre alguns autores ao descobrir o que pensavam sobre Flaubert. <br /><br />O segundo ensaio é, para mim, o ponto alto do livro. Aqui, Vargas Llosa se transforma num verdadeiro detetive literário. A partir de um minucioso trabalho com a correspondência de Flaubert, ele responde a uma várias perguntas:<br /><br />- Qual foi a inspiração para Madame Bovary? O que tem de real e o que tem de fictício?<br />- Qual foi a rotina de Flaubert durante o processo de escrita do romance? Praticava exercícios? Teve amantes?<br />- Quais foram as principais fontes de que Flaubert bebeu para ter a inspiração para escrever Madame Bovary?<br />- Que problemas de saúde teve Flaubert ao longo dos anos de escrita do livro?<br />- Flaubert usou elementos autobiográficos em Madame Bovary?<br /><br />Também nesta segunda parte, Vargas Llosa se debruça em aspectos bem específicos da obra: humanização de objetos versus objetificação dos humanos, a relação entre amor e dinheiro, a própria Emma Bovary como uma mulher de atitudes consideradas bem masculinas para a época. <br /><br />Numa vertente mais técnica, Vargas Llosa fala sobre como Flaubert lidou com a forma de narrar a passagem (ou não) do tempo e de como o autor também utilizou uma narração polifônica quase imperceptível ao leitor. E sobre a narração, vale destacar que Flaubert antecipou o fluxo de consciência que se tornaria emblemático no início do século XX.<br /><br />O terceiro ensaio discute a influência de Madame Bovary na literatura moderna. Uma questão que gera discussão até hoje é: Flaubert foi um autor realista ou romântico? Apesar de Flaubert ser considerado pela crítica como um pioneiro do realismo, sua obsessão pela forma fez com que ele criticasse o movimento, uma vez que Flaubert considerava que muitos escritores realistas desdenhavam do aspecto estético do texto. Ainda assim, sua influência sobre gerações posteriores, inclusive sobre autores de correntes diametralmente opostas, é inegável.<br /><br />Um ponto negativo da edição que li (Debolsillo, em espanhol) foi a inclusão de trechos de cartas de Flaubert no francês original, sem tradução. Isto tornou a leitura mais trabalhosa uma vez que precisei ir várias vezes a internet traduzir as frases, o que, por consequência prejudicou um pouco a experiência de leitura. Por isso, apesar de achar o conteúdo excelente e recomendar a todos os admiradores de Flaubert e Madame Bovary, dou 3 estrelas (o conteúdo em si merece 4 ou 4,5).</p>]]></content><author><name>Mario Vargas Llosa</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Mario Vargas Llosa" /><category term="essays" /><category term="lang-es" /><category term="nobel" /><category term="peru" /><summary type="html"><![CDATA[La Orgía Perpetua é um extenso tratado (quase 240 páginas) sobre Madame Bovary, o romance mais famoso de Gustave Flaubert. Logo de início, o que mais me surpreendeu foi descobrir a admiração quase devocional de Mario Vargas Llosa por Flaubert, em especial Madame Bovary.O livro é dividido em três grandes ensaios. O primeiro deles mistura crítica literária com memórias biográficas: Vargas Llosa relata como a sua formação como escritor foi influenciada por Madame Bovary. Esta primeira parte é mais um declaração de amor de Vargas Llosa do que uma análise técnica, apesar de haver algumas menções a estética e forma da escrita de Flaubert. Discordo frontalmente da maneira como Llosa interpreta Emma Bovary. Ele a vê como uma heroína trágica que ousa desafiar as convenções e a mediocridade da vida burguesa, enquanto eu a percebo como uma personagem egoísta e fútil. Pero no es sólo el hecho de que Emma sea capaz de enfrentarse a su medio —familia, clase, sociedad—, sino las causas de su enfrentamiento lo que fuerza mi admiración por su inapresable figurilla. Esas causas son muy simples y denen que ver con algo que ella y yo compartimos nuestro incurable materialismo, nuestra predilección por los placeres del cuerpo sobre los del alma, nuestro respeto por los senddos y el insdnto, nuestra preferencia por esta vida terrenal a cualquier Las ambiciones por las que Emma peca y muere son aquellas que la religión y la moral occidentales han combatido más bárbaramente a lo largo de la historia. Emnra quiere gozar, no se resigna a reprimir en sí esa profunda exigencia sensual que Charles no puede satisfacer porque ni sabe que existe, y quiere, además, rodear su vida de elementos superfluos y gratos, la elegancia, el refinamiento, materializar en objetos el apetito de belleza que han hecho brotar en ella su imaginación, su sensibilidad y sus lecturas. Para se ter uma ideia do nível do seu admiração por Flaubert, Vargas Llosa confessa ter mudado de opinião sobre alguns autores ao descobrir o que pensavam sobre Flaubert. O segundo ensaio é, para mim, o ponto alto do livro. Aqui, Vargas Llosa se transforma num verdadeiro detetive literário. A partir de um minucioso trabalho com a correspondência de Flaubert, ele responde a uma várias perguntas:- Qual foi a inspiração para Madame Bovary? O que tem de real e o que tem de fictício?- Qual foi a rotina de Flaubert durante o processo de escrita do romance? Praticava exercícios? Teve amantes?- Quais foram as principais fontes de que Flaubert bebeu para ter a inspiração para escrever Madame Bovary?- Que problemas de saúde teve Flaubert ao longo dos anos de escrita do livro?- Flaubert usou elementos autobiográficos em Madame Bovary?Também nesta segunda parte, Vargas Llosa se debruça em aspectos bem específicos da obra: humanização de objetos versus objetificação dos humanos, a relação entre amor e dinheiro, a própria Emma Bovary como uma mulher de atitudes consideradas bem masculinas para a época. Numa vertente mais técnica, Vargas Llosa fala sobre como Flaubert lidou com a forma de narrar a passagem (ou não) do tempo e de como o autor também utilizou uma narração polifônica quase imperceptível ao leitor. E sobre a narração, vale destacar que Flaubert antecipou o fluxo de consciência que se tornaria emblemático no início do século XX.O terceiro ensaio discute a influência de Madame Bovary na literatura moderna. Uma questão que gera discussão até hoje é: Flaubert foi um autor realista ou romântico? Apesar de Flaubert ser considerado pela crítica como um pioneiro do realismo, sua obsessão pela forma fez com que ele criticasse o movimento, uma vez que Flaubert considerava que muitos escritores realistas desdenhavam do aspecto estético do texto. Ainda assim, sua influência sobre gerações posteriores, inclusive sobre autores de correntes diametralmente opostas, é inegável.Um ponto negativo da edição que li (Debolsillo, em espanhol) foi a inclusão de trechos de cartas de Flaubert no francês original, sem tradução. Isto tornou a leitura mais trabalhosa uma vez que precisei ir várias vezes a internet traduzir as frases, o que, por consequência prejudicou um pouco a experiência de leitura. Por isso, apesar de achar o conteúdo excelente e recomendar a todos os admiradores de Flaubert e Madame Bovary, dou 3 estrelas (o conteúdo em si merece 4 ou 4,5).]]></summary></entry><entry><title type="html">O rei de Ramos (Portuguese Edition)</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/26/O-rei-de-Ramos-Portuguese-Edition.html" rel="alternate" type="text/html" title="O rei de Ramos (Portuguese Edition)" /><published>2025-05-26T00:00:00+01:00</published><updated>2025-05-26T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/26/O-rei-de-Ramos-Portuguese-Edition</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/26/O-rei-de-Ramos-Portuguese-Edition.html"><![CDATA[<p>Uma peça muito irreverente sobre o universo do jogo do bicho no Rio de Janeiro.  Escrita no formato de teatro musicado, a peça gira em torno de duas famílias rivais de banqueiros do jogo.  Durante anos, a situação do jogo esteve pacificada no Rio: os grandes bicheiros haviam dividido amigavelmente o território da cidade. Tudo muda, porém, quando Brilhantina, um dos contraventores, decide abrir uma banca em Ramos, região controlada por Mirandão, conhecido como o Rei de Ramos) Começa aí uma guerra (mais cômica do que trágica) dentro do mundo da contravenção. O absurdo é tal que aparece até uma versão carioca de “Romeu e Julieta” no meio da trama. A coleção de personagens da peça é impagável, enfatiza o tom satírico da peça e me faz concordar com esta frase do prefácio do livro:<br /><br /><i>Em O rei de Ramos, ninguém presta. Talvez um dos elementos de maior eficácia da peça resida nessa pintura implacável, embora bem-humorada, dos valores morais que informam nossa sociedade atual.</i><br /><br />Dias Gomes usa o jogo do bicho como pano de fundo para fazer uma crítica mordaz ao capitalismo, devido ao poder que monopólios e cartéis podem comprar através da corrupção. Outro aspecto interessante da peça é que a relação entre samba e contravenção/crime continua até os dias de hoje.</p>]]></content><author><name>Dias Gomes</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Dias Gomes" /><category term="brazil" /><category term="fiction" /><category term="lang-pt" /><category term="teatro" /><summary type="html"><![CDATA[Uma peça muito irreverente sobre o universo do jogo do bicho no Rio de Janeiro. Escrita no formato de teatro musicado, a peça gira em torno de duas famílias rivais de banqueiros do jogo. Durante anos, a situação do jogo esteve pacificada no Rio: os grandes bicheiros haviam dividido amigavelmente o território da cidade. Tudo muda, porém, quando Brilhantina, um dos contraventores, decide abrir uma banca em Ramos, região controlada por Mirandão, conhecido como o Rei de Ramos) Começa aí uma guerra (mais cômica do que trágica) dentro do mundo da contravenção. O absurdo é tal que aparece até uma versão carioca de “Romeu e Julieta” no meio da trama. A coleção de personagens da peça é impagável, enfatiza o tom satírico da peça e me faz concordar com esta frase do prefácio do livro:Em O rei de Ramos, ninguém presta. Talvez um dos elementos de maior eficácia da peça resida nessa pintura implacável, embora bem-humorada, dos valores morais que informam nossa sociedade atual.Dias Gomes usa o jogo do bicho como pano de fundo para fazer uma crítica mordaz ao capitalismo, devido ao poder que monopólios e cartéis podem comprar através da corrupção. Outro aspecto interessante da peça é que a relação entre samba e contravenção/crime continua até os dias de hoje.]]></summary></entry><entry><title type="html">A Invasão</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/22/A-Invas%C3%A3o.html" rel="alternate" type="text/html" title="A Invasão" /><published>2025-05-22T00:00:00+01:00</published><updated>2025-05-22T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/22/A-Invas%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/22/A-Invas%C3%A3o.html"><![CDATA[<p>A peça narra história de várias famílias do Rio de Janeiro que ficam desabrigadas após a destruição da favela onde viviam, atingida por uma pedra que rola do cume do morro. Sem ter para onde ir, as famílias descobrem um edifício inacabado e abandonado e decidem ocupá-lo. Desde o início da peça, há uma enorme preocupação com uma possível ação de remoção. <br /><br />A peça é uma crítica social contundente, na qual Dias Gomes denuncia a omissão do estado, a insensibilidade da polícia e o oportunismo de políticos inescrupulosos que vivem da miséria dos favelados. Os personagens são uma amostra representativa da população oprimida e de seus algozes:<br />- Bené, Isabel e Lula: família carioca da favela. Bené, o pai quer que Lula seja jogador de futebol. Lula, entretanto, despreza o futebol. O jovem tem uma veia revolucionária, tendo sido influenciado pelo seu amigo Rafael.<br />- Justino, Santa e família: nordestinos que vieram tentar uma vida melhor no Rio de Janeiro.<br />- Bola Sete: o sonhador que tenta ganhar a vida como compositor de sambas.<br />- Deodato e Mané Gorila: o deputado demagogo e seu “assessor” que fazem questão de manter a população em eterna dívida (financeira e de gratidão).<br /><br />A história é bem panfletária mas tem o seu valor pois a situação de exploração política da população pobre é um problema que ainda se mantém nos dias de hoje. Só achei o final da peça pouco desenvolvido e muito apressado.</p>]]></content><author><name>Dias Gomes</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Dias Gomes" /><category term="brazil" /><category term="fiction" /><category term="lang-pt" /><category term="teatro" /><summary type="html"><![CDATA[A peça narra história de várias famílias do Rio de Janeiro que ficam desabrigadas após a destruição da favela onde viviam, atingida por uma pedra que rola do cume do morro. Sem ter para onde ir, as famílias descobrem um edifício inacabado e abandonado e decidem ocupá-lo. Desde o início da peça, há uma enorme preocupação com uma possível ação de remoção. A peça é uma crítica social contundente, na qual Dias Gomes denuncia a omissão do estado, a insensibilidade da polícia e o oportunismo de políticos inescrupulosos que vivem da miséria dos favelados. Os personagens são uma amostra representativa da população oprimida e de seus algozes:- Bené, Isabel e Lula: família carioca da favela. Bené, o pai quer que Lula seja jogador de futebol. Lula, entretanto, despreza o futebol. O jovem tem uma veia revolucionária, tendo sido influenciado pelo seu amigo Rafael.- Justino, Santa e família: nordestinos que vieram tentar uma vida melhor no Rio de Janeiro.- Bola Sete: o sonhador que tenta ganhar a vida como compositor de sambas.- Deodato e Mané Gorila: o deputado demagogo e seu “assessor” que fazem questão de manter a população em eterna dívida (financeira e de gratidão).A história é bem panfletária mas tem o seu valor pois a situação de exploração política da população pobre é um problema que ainda se mantém nos dias de hoje. Só achei o final da peça pouco desenvolvido e muito apressado.]]></summary></entry><entry><title type="html">As três Marias</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/04/As-tr%C3%AAs-Marias.html" rel="alternate" type="text/html" title="As três Marias" /><published>2025-05-04T00:00:00+01:00</published><updated>2025-05-04T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/04/As-tr%C3%AAs-Marias</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/05/04/As-tr%C3%AAs-Marias.html"><![CDATA[<p>Um livro de Rachel de Queiroz num tom mais autobiográfico, delicado e introspectivo. A narrativa conta a história de 3 amigas de colégio interno religioso: Maria Augusta (Guta - a narradora), Maria José e Maria da Glória. A história começa com a chegada de Guta ao colégio, onde ela não consegue compreender e adaptar o modo de vida das freiras.<br /> <br /><i>E eu tinha medo. A Irmã era velha, de olhar morto, fala incolor e surda. Parecia feita de papel pálido, ou de linho engomado semelhante à corneta que trazia à cabeça e que se agitava a cada movimento seu, como uma ave. </i><br /><br />Guta encontra em Maria José e Glória um alento neste ambiente até então considerado hostil. As três, apelidadas de “Três Marias” por uma das irmãs, iniciam um forte laço de amizade.<br /><br /><i>“À noite, ficávamos no pátio, olhando as nossas estrelas, identificando-nos com elas. Glória era a primeira, rutilante e próxima. Maria José escolheu a da outra ponta, pequenina e tremente. E a mim me coube a do meio, a melhor delas, talvez; uma estrela serena de luz azulada, que seria decerto algum tranquilo sol aquecendo mundos distantes, mundos felizes, que eu só imaginava noturnos e lunares.”</i><br /><br />Além da vida escolar, acompanhamos a descoberta dos livros através de romances e poesia, o término dos estudos, os primeiros amores e as desventuras da vida adulta. Há no texto uma tom de melancolia, algum remorso e também algum inconformismo de Guta com a sociedade.<br /><br />Apesar disso, penso que o livro se encerra de forma apressada e o leitor acaba desconectado e distante das outras Marias no desfecho. O livro é bom mas não é, para mim, o melhor de Rachel de Queiroz.<br /><br />A edição que li conta com fortuna crítica de Mário de Andrade e Fran Martins, que ajuda a compreender a obra e o seu contexto.</p>]]></content><author><name>Rachel de Queiroz</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Rachel de Queiroz" /><category term="brazil" /><category term="woman" /><category term="fiction" /><category term="lang-pt" /><summary type="html"><![CDATA[Um livro de Rachel de Queiroz num tom mais autobiográfico, delicado e introspectivo. A narrativa conta a história de 3 amigas de colégio interno religioso: Maria Augusta (Guta - a narradora), Maria José e Maria da Glória. A história começa com a chegada de Guta ao colégio, onde ela não consegue compreender e adaptar o modo de vida das freiras. E eu tinha medo. A Irmã era velha, de olhar morto, fala incolor e surda. Parecia feita de papel pálido, ou de linho engomado semelhante à corneta que trazia à cabeça e que se agitava a cada movimento seu, como uma ave. Guta encontra em Maria José e Glória um alento neste ambiente até então considerado hostil. As três, apelidadas de “Três Marias” por uma das irmãs, iniciam um forte laço de amizade.“À noite, ficávamos no pátio, olhando as nossas estrelas, identificando-nos com elas. Glória era a primeira, rutilante e próxima. Maria José escolheu a da outra ponta, pequenina e tremente. E a mim me coube a do meio, a melhor delas, talvez; uma estrela serena de luz azulada, que seria decerto algum tranquilo sol aquecendo mundos distantes, mundos felizes, que eu só imaginava noturnos e lunares.”Além da vida escolar, acompanhamos a descoberta dos livros através de romances e poesia, o término dos estudos, os primeiros amores e as desventuras da vida adulta. Há no texto uma tom de melancolia, algum remorso e também algum inconformismo de Guta com a sociedade.Apesar disso, penso que o livro se encerra de forma apressada e o leitor acaba desconectado e distante das outras Marias no desfecho. O livro é bom mas não é, para mim, o melhor de Rachel de Queiroz.A edição que li conta com fortuna crítica de Mário de Andrade e Fran Martins, que ajuda a compreender a obra e o seu contexto.]]></summary></entry><entry><title type="html">Quinas e Castelos – Sinais de Portugal</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/30/Quinas-e-Castelos-Sinais-de-Portugal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Quinas e Castelos – Sinais de Portugal" /><published>2025-04-30T00:00:00+01:00</published><updated>2025-04-30T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/30/Quinas-e-Castelos--Sinais-de-Portugal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/30/Quinas-e-Castelos-Sinais-de-Portugal.html"><![CDATA[<p>Este pequeno ensaio conta a história fascinante dos símbolos portugueses (quinas e castelos) que têm origem medieval e que, ainda hoje, marcam presença na bandeira portuguesa. <br /><br />O ensaio começa por destacar que, por uma feliz coincidência, a heráldica surgiu no século XII, o mesmo período em que nasceu a nacionalidade portuguesa. Aproveitando esse contexto, a recém-formada nação consolidou sua identidade visual com brasões de armas e escudos.<br /><br />O texto mostra como as quinas e castelos se tornaram os símbolos primários e mostra a evolução em complexidade deste simbolismo ao longo dos tempos. Inicialmente associados à figura do monarca, esses elementos passaram a representar a própria nação — e, a partir do século XV, também o Império ultramarino. Como brasileiro, achei fascinante ver como a esfera armilar, introduzida por D. Manuel I, vai ter no futuro uma ligação muito próxima com o Brasil. <br /><br />Mais para o fim do texto, o ensaio discute as diversas versões das bandeiras portuguesas (azul e branca versus vermelha e verde) e analisa as diferentes posturas políticas adotadas ao longo do tempo em relação aos símbolos. Enquanto a Primeira e Terceira Repúblicas adotaram uma postura mais contida, o Estado Novo adotou uma política de exaltação (e saudosismo) nacionalista. <br /><br />Apesar do tom um pouco acadêmico, acho que é uma leitura interessante para qualquer pessoa que tenha interesse na história de Portugal. Nota 3,5 (arredondada para 3).</p>]]></content><author><name>Miguel Metelo de Seixas</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Miguel Metelo de Seixas" /><category term="essays" /><category term="history" /><category term="lang-pt" /><summary type="html"><![CDATA[Este pequeno ensaio conta a história fascinante dos símbolos portugueses (quinas e castelos) que têm origem medieval e que, ainda hoje, marcam presença na bandeira portuguesa. O ensaio começa por destacar que, por uma feliz coincidência, a heráldica surgiu no século XII, o mesmo período em que nasceu a nacionalidade portuguesa. Aproveitando esse contexto, a recém-formada nação consolidou sua identidade visual com brasões de armas e escudos.O texto mostra como as quinas e castelos se tornaram os símbolos primários e mostra a evolução em complexidade deste simbolismo ao longo dos tempos. Inicialmente associados à figura do monarca, esses elementos passaram a representar a própria nação — e, a partir do século XV, também o Império ultramarino. Como brasileiro, achei fascinante ver como a esfera armilar, introduzida por D. Manuel I, vai ter no futuro uma ligação muito próxima com o Brasil. Mais para o fim do texto, o ensaio discute as diversas versões das bandeiras portuguesas (azul e branca versus vermelha e verde) e analisa as diferentes posturas políticas adotadas ao longo do tempo em relação aos símbolos. Enquanto a Primeira e Terceira Repúblicas adotaram uma postura mais contida, o Estado Novo adotou uma política de exaltação (e saudosismo) nacionalista. Apesar do tom um pouco acadêmico, acho que é uma leitura interessante para qualquer pessoa que tenha interesse na história de Portugal. Nota 3,5 (arredondada para 3).]]></summary></entry><entry><title type="html">Incidente em Antares</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/22/Incidente-em-Antares.html" rel="alternate" type="text/html" title="Incidente em Antares" /><published>2025-04-22T00:00:00+01:00</published><updated>2025-04-22T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/22/Incidente-em-Antares</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/22/Incidente-em-Antares.html"><![CDATA[<p>Um livro absolutamente brilhante de Érico Veríssimo, que, com ironia, acidez e bom humor, constrói uma crítica mordaz à sociedade brasileira do início dos anos 70. A ironia já se revela no preâmbulo da obra:<br /><br /><i>“Neste romance as personagens e localidades imaginárias aparecem disfarçadas sob nomes fictícios, ao passo que as pessoas e os lugares que na realidade existem ou existiram são designados pelos seus nomes verdadeiros.”</i><br /><br />A trama tem como cenário a cidade gaúcha fictícia de Antares, localizada na fronteira com a Argentina, próxima a São Borja.<br /><br />Érico Veríssimo estrutura o romance em duas partes bem distintas. A primeira pode ser lida como um romance histórico, entremeando fatos reais da história do Brasil com o desenvolvimento ficcional de Antares. São abordados episódios como a Guerra do Paraguai, a Proclamação da República, a Revolução de 1930, o Estado Novo, o suicídio e o retorno de Getúlio, os governos de JK, Jânio Quadros e João Goulart. Os protagonistas desta fase são as sucessivas gerações das duas famílias mais influentes da cidade, os Vacarianos e os Campolargos. cuja rivalidade se inicia com um “ódio à primeira vista”:<br /><br /><i>“A primeira vez em que Chico Vacariano e Anacleto Campolargo se defrontaram nessa praça, os homens que por ali se encontravam tiveram a impressão de que os dois estancieiros iam bater-se num duelo mortal.”</i><br /><br />Embora seja a parte mais expositiva, e ocupe quase metade do romance, ela consegue prende o leitor pela forma fluida da narração.<br /><br />A segunda parte concentra-se no acontecimento propriamente dito e nos seus desdobramentos. No dia 13 de dezembro de 1963 um acontecimento insólito choca a cidade. Durante uma greve geral, até o cemitério paralisa as suas atividades. Os mortos por enterrar simplesmente levantam dos caixões, dirigem-se para o centro da cidade e começam a “falar umas verdades” à população e desmascarar a hipocrisia da elite local. <br /><br /><i>Aquilo sobre que ninguém fala ou escreve não existe. Se um espelho reflete um ato e um fato que consideramos escandaloso, quebramos o espelho e voltamos as costas para o ato e o fato, dando a questão como resolvida. Neste país quase todos os problemas políticos, econômicos e sociais são solucionados no papel.</i><br /><br />Após o “desabafo coletivo”, o livro vai de família em família vendo o efeito devastador das declarações dos defuntos.  <br /><br />Os paralelos com a vida política brasileira são evidentes: as famílias tradicionais que sustentam o poder, ligadas simbolicamente ao regime militar de 1964; o delegado que personifica a repressão aos subversivos; o padre Pedro-Paulo, figura ligada à Teologia da Libertação. O povo, por sua vez, é retratado como apático e desmemoriado, alheio à realidade. A própria data de 13 de dezembro é uma alusão ao AI-5, que foi promulgado em 13 de dezembro de 1968. <br /><br /><i>Inocêncio Pigarço é, antes de tudo, um policial de carreira, um profissional. Como guardião da sociedade, deve achar que os fins justificam os meios. Todos os meios, portanto, são bons se o fim é defender o “poder constituído”.</i><br /><br /><i>— Mas depois de todas as barbaridades ditas hoje na praça, a vida de Antares não pode continuar a mesma. <br />— Qual, compadre, não se iluda! O tempo tem muita força. Deixe passar uns dias, umas semanas e tudo fica como dantes no quartel de Abrantes.</i><br /><br /><i>— Mas o povo ficou sabendo. <br />— Que é o povo? Um monstro com muitas cabeças, mas sem miolos. E esse “bicho” tem memória curta.</i><br /><br />Acho que a hipocrisia do lado conservador foi muito bem ironizada ao longo da história. Entretanto, penso que alguns personagens do lado progressista foram retratados de forma excessivamente idealizada. De resto, um livro excelente. É longo mas vale a pena a leitura. Nota 4,5 arredondada para 5.</p>]]></content><author><name>Erico Verissimo</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Erico Verissimo" /><category term="brazil" /><category term="fiction" /><category term="lang-pt" /><summary type="html"><![CDATA[Um livro absolutamente brilhante de Érico Veríssimo, que, com ironia, acidez e bom humor, constrói uma crítica mordaz à sociedade brasileira do início dos anos 70. A ironia já se revela no preâmbulo da obra:“Neste romance as personagens e localidades imaginárias aparecem disfarçadas sob nomes fictícios, ao passo que as pessoas e os lugares que na realidade existem ou existiram são designados pelos seus nomes verdadeiros.”A trama tem como cenário a cidade gaúcha fictícia de Antares, localizada na fronteira com a Argentina, próxima a São Borja.Érico Veríssimo estrutura o romance em duas partes bem distintas. A primeira pode ser lida como um romance histórico, entremeando fatos reais da história do Brasil com o desenvolvimento ficcional de Antares. São abordados episódios como a Guerra do Paraguai, a Proclamação da República, a Revolução de 1930, o Estado Novo, o suicídio e o retorno de Getúlio, os governos de JK, Jânio Quadros e João Goulart. Os protagonistas desta fase são as sucessivas gerações das duas famílias mais influentes da cidade, os Vacarianos e os Campolargos. cuja rivalidade se inicia com um “ódio à primeira vista”:“A primeira vez em que Chico Vacariano e Anacleto Campolargo se defrontaram nessa praça, os homens que por ali se encontravam tiveram a impressão de que os dois estancieiros iam bater-se num duelo mortal.”Embora seja a parte mais expositiva, e ocupe quase metade do romance, ela consegue prende o leitor pela forma fluida da narração.A segunda parte concentra-se no acontecimento propriamente dito e nos seus desdobramentos. No dia 13 de dezembro de 1963 um acontecimento insólito choca a cidade. Durante uma greve geral, até o cemitério paralisa as suas atividades. Os mortos por enterrar simplesmente levantam dos caixões, dirigem-se para o centro da cidade e começam a “falar umas verdades” à população e desmascarar a hipocrisia da elite local. Aquilo sobre que ninguém fala ou escreve não existe. Se um espelho reflete um ato e um fato que consideramos escandaloso, quebramos o espelho e voltamos as costas para o ato e o fato, dando a questão como resolvida. Neste país quase todos os problemas políticos, econômicos e sociais são solucionados no papel.Após o “desabafo coletivo”, o livro vai de família em família vendo o efeito devastador das declarações dos defuntos. Os paralelos com a vida política brasileira são evidentes: as famílias tradicionais que sustentam o poder, ligadas simbolicamente ao regime militar de 1964; o delegado que personifica a repressão aos subversivos; o padre Pedro-Paulo, figura ligada à Teologia da Libertação. O povo, por sua vez, é retratado como apático e desmemoriado, alheio à realidade. A própria data de 13 de dezembro é uma alusão ao AI-5, que foi promulgado em 13 de dezembro de 1968. Inocêncio Pigarço é, antes de tudo, um policial de carreira, um profissional. Como guardião da sociedade, deve achar que os fins justificam os meios. Todos os meios, portanto, são bons se o fim é defender o “poder constituído”.— Mas depois de todas as barbaridades ditas hoje na praça, a vida de Antares não pode continuar a mesma. — Qual, compadre, não se iluda! O tempo tem muita força. Deixe passar uns dias, umas semanas e tudo fica como dantes no quartel de Abrantes.— Mas o povo ficou sabendo. — Que é o povo? Um monstro com muitas cabeças, mas sem miolos. E esse “bicho” tem memória curta.Acho que a hipocrisia do lado conservador foi muito bem ironizada ao longo da história. Entretanto, penso que alguns personagens do lado progressista foram retratados de forma excessivamente idealizada. De resto, um livro excelente. É longo mas vale a pena a leitura. Nota 4,5 arredondada para 5.]]></summary></entry><entry><title type="html">A Fórmula Preferida do Professor</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/20/A-F%C3%B3rmula-Preferida-do-Professor.html" rel="alternate" type="text/html" title="A Fórmula Preferida do Professor" /><published>2025-04-20T00:00:00+01:00</published><updated>2025-04-20T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/20/A-F%C3%B3rmula-Preferida-do-Professor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/20/A-F%C3%B3rmula-Preferida-do-Professor.html"><![CDATA[<p>Uma história surpreendente pela forma como a autora trata o tema da matemática e da memória. A narradora deste livro é uma mãe solteira que trabalha como empregada doméstica. Ela faz parte de uma agência que a designa para atender a um cliente considerado especialmente difícil. A ficha revela que nove empregadas anteriores foram substituídas a pedido dele.<br /><br />O cliente é um professor de matemática recluso. Ele sofreu um acidente em 1975 que teve como consequência a incapacidade de guardar novas memórias por mais de 80 minutos. Para contornar o problema, o professor anda com diversos papeis pendurados na roupa como se fosse uma “cola”. O professor é completamente fascinado pela matemática e pelos números e sempre consegue achar um significado matemático especial numa data de aniversário ou no tamanho do sapato. A propósito, a forma como a autora explora a paixão do professor pela matemática é excelente. Conceitos como números primos, números amigos e números perfeitos surgem de maneira tão fluida e natural na narrativa que até mesmo os leitores menos entusiasmados por matemática se encantam (como é o caso da própria narradora, que representa esse olhar leigo e curioso).<br /><br /><i> Eu também achava curioso como o Professor utilizava com frequência e sem titubear a expressão “não se sabe”. A falta de conhecimento não era algo vergonhoso, mas uma placa informativa que apontava o rumo para se chegar a uma nova verdade.</i><br /><br /><i> A fórmula de Euler era um cometa a brilhar nas trevas. Um verso de poema gravado nas paredes de uma caverna escura. Comovida por essa beleza, eu guardei a folha de papel novamente na carteira.</i> <br /><br />A relação entre o professor, a empregada e “Raiz”, o filho da narradora, que ganhou esta alcunha do professor devido ao formato da sua cabeça que lembrava o simbolo da raiz quadrada, também foi contada de uma forma bem comovente e envolvente. Tanto as dificuldades iniciais em lidar com a perda de memória do professor quanto a crescente empatia da narradora e de seu filho são descritas com sensibilidade. Apesar desta componente dramática, a leveza da narração torna a leitura prazerosa. O baseball também aparece na história. Além de ser o mais “matemático” dos esportes com suas inúmeras estatísticas, ele funciona como um ponto de conexão entre o professor e “Raiz”,  fortalecendo ainda mais os laços de amizade entre eles.<br /><br /><i> O Professor tratava meu filho como se fosse um número primo. Para ele, as crianças eram indispensáveis a nós, adultos, da mesma forma que os números primos constituíam a base de todos os números naturais. Acreditava que era graças às crianças que ele existia naquele momento.</i><br /><br />Uma rápida e comovente leitura que recomendo, independentemente da apetência do leitor pela matemática.</p>]]></content><author><name>Yōko Ogawa</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Yōko Ogawa" /><category term="japan" /><category term="fiction" /><category term="lang-pt" /><category term="woman" /><summary type="html"><![CDATA[Uma história surpreendente pela forma como a autora trata o tema da matemática e da memória. A narradora deste livro é uma mãe solteira que trabalha como empregada doméstica. Ela faz parte de uma agência que a designa para atender a um cliente considerado especialmente difícil. A ficha revela que nove empregadas anteriores foram substituídas a pedido dele.O cliente é um professor de matemática recluso. Ele sofreu um acidente em 1975 que teve como consequência a incapacidade de guardar novas memórias por mais de 80 minutos. Para contornar o problema, o professor anda com diversos papeis pendurados na roupa como se fosse uma “cola”. O professor é completamente fascinado pela matemática e pelos números e sempre consegue achar um significado matemático especial numa data de aniversário ou no tamanho do sapato. A propósito, a forma como a autora explora a paixão do professor pela matemática é excelente. Conceitos como números primos, números amigos e números perfeitos surgem de maneira tão fluida e natural na narrativa que até mesmo os leitores menos entusiasmados por matemática se encantam (como é o caso da própria narradora, que representa esse olhar leigo e curioso). Eu também achava curioso como o Professor utilizava com frequência e sem titubear a expressão “não se sabe”. A falta de conhecimento não era algo vergonhoso, mas uma placa informativa que apontava o rumo para se chegar a uma nova verdade. A fórmula de Euler era um cometa a brilhar nas trevas. Um verso de poema gravado nas paredes de uma caverna escura. Comovida por essa beleza, eu guardei a folha de papel novamente na carteira. A relação entre o professor, a empregada e “Raiz”, o filho da narradora, que ganhou esta alcunha do professor devido ao formato da sua cabeça que lembrava o simbolo da raiz quadrada, também foi contada de uma forma bem comovente e envolvente. Tanto as dificuldades iniciais em lidar com a perda de memória do professor quanto a crescente empatia da narradora e de seu filho são descritas com sensibilidade. Apesar desta componente dramática, a leveza da narração torna a leitura prazerosa. O baseball também aparece na história. Além de ser o mais “matemático” dos esportes com suas inúmeras estatísticas, ele funciona como um ponto de conexão entre o professor e “Raiz”, fortalecendo ainda mais os laços de amizade entre eles. O Professor tratava meu filho como se fosse um número primo. Para ele, as crianças eram indispensáveis a nós, adultos, da mesma forma que os números primos constituíam a base de todos os números naturais. Acreditava que era graças às crianças que ele existia naquele momento.Uma rápida e comovente leitura que recomendo, independentemente da apetência do leitor pela matemática.]]></summary></entry><entry><title type="html">A Submissa e Outras Histórias</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/08/A-Submissa-e-Outras-Hist%C3%B3rias.html" rel="alternate" type="text/html" title="A Submissa e Outras Histórias" /><published>2025-04-08T00:00:00+01:00</published><updated>2025-04-08T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/08/A-Submissa-e-Outras-Hist%C3%B3rias</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/04/08/A-Submissa-e-Outras-Hist%C3%B3rias.html"><![CDATA[<p>Esta é uma coleção de contos da fase madura de Dostoiévski. As histórias foram escritas entre 1862 e 1877. As temáticas são bem variadas, temos contos muito bem humorados, outros em que Dostoiévski disseca a alma humana como só ele sabe fazer. A minha nota final é 4,5/5 arredondada para baixo. É um bom livro para ser lido aos poucos, ao longo de alguns meses.<br /><br />Uma História dos Diabos - 4<br />Foi uma releitura. Há 3 anos li uma edição brasileira, ri muito e também senti vergonha alheia. É uma novela engraçadíssima onde Dostoiévski usa a ida inesperada de um chefe a uma festa de casamento de seu subalterno para descrever as relações sociais na Rússia pós-reformas no início dos anos 1860.<br /><br />Notas de Inverno sobre Impressões de Verão - 3,5<br />Dostoiévski visita a França, Inglaterra e Alemanha e produz um relato não convencional. Primeiro começa com uma análise da literatura russa no século XIX (aborrecida e, nas palavras do próprio autor, supérflua). Ele se foca uma análise sociológica russos x europeus. O ponto alto é o “roast” feito aos franceses/Paris e compensa os capítulos iniciais. O conto mais enfadonho da coletânea.<br /><br />O Crocodilo - 4<br />Conto bem maluco de Dostoiévski. Um homem vai ao shopping com a sua mulher ver um crocodilo exposto por um alemão e acaba engolido pelo bicho. Só que ele sobrevive e passa a viver (e filosofar) dentro do animal. A naturalidade dos outros personagens lidando com o acontecimento torna a história engraçada. Temos críticas à burocracia e o velho duelo Rússia x Europa. Perde pontos pela ausência de final. Este e o “Uma História dos Diabos” são os contos mais engraçados desta coletânea.<br /><br />Bobok - 4<br />Um conto fantástico/satírico em que o protagonista é um personagem que poderia ser muito bem o famoso “homem do subsolo” de Dostoiévski. Após ir a um funeral, ele adormece no cemitério e começa a ouvir um diálogo entre os mortos. O diálogo satiriza bastante com a sociedade russa. Aproveita-se melhor a leitura tendo uma contextualização da época. Bobok é uma resposta de Dostoiévski aos críticos literários.<br /><br />Menino numa Festa de Natal - 4<br />Um conto de Natal brutal e demolidor. O título ilude o leitor para o que vem na história: pobreza, indigência, frio. As crianças Dickens são quase felizes em comparação. Digo com toda certeza que este conto NÃO deve ser lido no Natal.<br /><br />O Mujique Marei - 3,5<br />Dostoiévski traz duas recordações bem distintas da sua vida: uma do tempo em que esteve preso e outra do tempo em que era uma criança de nove anos. Na prisão, um preso polonês chama todos os russos que estão ali de bandidos. Ao recordar um episódio de infância com o mujique Marei, o patriotismo de Dostoiévski aflora e ele “refuta” o polonês ao mostrar a bondade do homem simples da Rússia.<br /><br />A Centenária - 3,5<br />Um conto em que Dostoiévski numa forma bem “dostoievskiana” trata do tema da longevidade e da velhice. O narrador ouve o relato de uma pessoa a respeito de ter encontrado e conversado com uma mulher de 104 anos que estava a caminho da casa dos netos para almoçar. A noite, o narrador então resolve “dar um final” ao relato, escrevendo o que, na sua opinião, seria mais verossímil de ter acontecido.<br /><br />A Submissa - 5<br />É um conto absolutamente genial. A estrutura da história com o narrador (dono de uma casa de penhor), tendo diante dele o cadáver da mulher que acabara de cometer suicídio, tenta “racionalizar” e fazer uma retrospectiva sobre a sua vida de casado, é incrível. Em termos de contos de Dostoiévski que lidam com a psicologia, as motivações e as emoções humanas, este é o melhor deles.<br /><br />Sonho de um homem ridículo - 5<br />Acho que só Dostoiévski conseguiria escrever uma visão desta sobre o pecado original. Um homem ridículo (autodenominado) está com o suicídio “marcado” tem um sonho onde descobre uma Terra paralela onde a população ainda vive sem o pecado original. O processo de corrupção da população é descrito de forma brilhante e quase profético.</p>]]></content><author><name>Fyodor Dostoevsky</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Fyodor Dostoevsky" /><category term="fiction" /><category term="lang-pt" /><category term="russia" /><summary type="html"><![CDATA[Esta é uma coleção de contos da fase madura de Dostoiévski. As histórias foram escritas entre 1862 e 1877. As temáticas são bem variadas, temos contos muito bem humorados, outros em que Dostoiévski disseca a alma humana como só ele sabe fazer. A minha nota final é 4,5/5 arredondada para baixo. É um bom livro para ser lido aos poucos, ao longo de alguns meses.Uma História dos Diabos - 4Foi uma releitura. Há 3 anos li uma edição brasileira, ri muito e também senti vergonha alheia. É uma novela engraçadíssima onde Dostoiévski usa a ida inesperada de um chefe a uma festa de casamento de seu subalterno para descrever as relações sociais na Rússia pós-reformas no início dos anos 1860.Notas de Inverno sobre Impressões de Verão - 3,5Dostoiévski visita a França, Inglaterra e Alemanha e produz um relato não convencional. Primeiro começa com uma análise da literatura russa no século XIX (aborrecida e, nas palavras do próprio autor, supérflua). Ele se foca uma análise sociológica russos x europeus. O ponto alto é o “roast” feito aos franceses/Paris e compensa os capítulos iniciais. O conto mais enfadonho da coletânea.O Crocodilo - 4Conto bem maluco de Dostoiévski. Um homem vai ao shopping com a sua mulher ver um crocodilo exposto por um alemão e acaba engolido pelo bicho. Só que ele sobrevive e passa a viver (e filosofar) dentro do animal. A naturalidade dos outros personagens lidando com o acontecimento torna a história engraçada. Temos críticas à burocracia e o velho duelo Rússia x Europa. Perde pontos pela ausência de final. Este e o “Uma História dos Diabos” são os contos mais engraçados desta coletânea.Bobok - 4Um conto fantástico/satírico em que o protagonista é um personagem que poderia ser muito bem o famoso “homem do subsolo” de Dostoiévski. Após ir a um funeral, ele adormece no cemitério e começa a ouvir um diálogo entre os mortos. O diálogo satiriza bastante com a sociedade russa. Aproveita-se melhor a leitura tendo uma contextualização da época. Bobok é uma resposta de Dostoiévski aos críticos literários.Menino numa Festa de Natal - 4Um conto de Natal brutal e demolidor. O título ilude o leitor para o que vem na história: pobreza, indigência, frio. As crianças Dickens são quase felizes em comparação. Digo com toda certeza que este conto NÃO deve ser lido no Natal.O Mujique Marei - 3,5Dostoiévski traz duas recordações bem distintas da sua vida: uma do tempo em que esteve preso e outra do tempo em que era uma criança de nove anos. Na prisão, um preso polonês chama todos os russos que estão ali de bandidos. Ao recordar um episódio de infância com o mujique Marei, o patriotismo de Dostoiévski aflora e ele “refuta” o polonês ao mostrar a bondade do homem simples da Rússia.A Centenária - 3,5Um conto em que Dostoiévski numa forma bem “dostoievskiana” trata do tema da longevidade e da velhice. O narrador ouve o relato de uma pessoa a respeito de ter encontrado e conversado com uma mulher de 104 anos que estava a caminho da casa dos netos para almoçar. A noite, o narrador então resolve “dar um final” ao relato, escrevendo o que, na sua opinião, seria mais verossímil de ter acontecido.A Submissa - 5É um conto absolutamente genial. A estrutura da história com o narrador (dono de uma casa de penhor), tendo diante dele o cadáver da mulher que acabara de cometer suicídio, tenta “racionalizar” e fazer uma retrospectiva sobre a sua vida de casado, é incrível. Em termos de contos de Dostoiévski que lidam com a psicologia, as motivações e as emoções humanas, este é o melhor deles.Sonho de um homem ridículo - 5Acho que só Dostoiévski conseguiria escrever uma visão desta sobre o pecado original. Um homem ridículo (autodenominado) está com o suicídio “marcado” tem um sonho onde descobre uma Terra paralela onde a população ainda vive sem o pecado original. O processo de corrupção da população é descrito de forma brilhante e quase profético.]]></summary></entry><entry><title type="html">Solness, o construtor (Portuguese Edition)</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/03/30/Solness-o-construtor-Portuguese-Edition.html" rel="alternate" type="text/html" title="Solness, o construtor (Portuguese Edition)" /><published>2025-03-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-03-30T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/03/30/Solness-o-construtor-Portuguese-Edition</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/03/30/Solness-o-construtor-Portuguese-Edition.html"><![CDATA[<p>Solness, o Construtor, de Henrik Ibsen, é uma peça densa e com carga simbólica e psicológica. O protagonista da história,Halvard Solness, é um famoso arquiteto de meia-idade. Solness é o que poderíamos chamar hoje de “micromanager”. É um chefe controlador e se recusa ceder espaço aos seus assistentes. Isto pode ser visto na forma como trata Ragnar, o filho de seu empregado Knut. A desconfiança em relação à juventude é uma das marcas do personagem:<br /><i><br />Solness <br />Não, não, não! A juventude… é uma afronta, veja a senhorita. Os jovens prenunciam o raiar de uma reviravolta. Eles como que carregam essa flâmula.</i><br /><br />Halvard sente uma enorme culpa pela morte dos filhos em um incêndio, tragédia que foi emocionalmente devastadora para a sua mulher Aline e que acabou por deixá-los ancorados no passado, sem grandes ambições para o futuro. Solness acredita que cada conquista profissional veio acompanhada de grandes perdas íntimas.<br /><br />A chegada de Hilde, uma jovem de 23 anos, transforma a história. Ela diz conhecer Solness muito bem e afirma ter recebido de Solness uma promessa feita dez anos antes. Inicialmente, Solness nega conhecê-la, mas aos poucos reconhece o episódio. Hilde é mais uma personagem feminina forte retratada por Ibsen em sua peça. Ela acaba por ser uma espécie de estímulo a Halvard para que ele recupere a sua ambição perdida. A construção da torre prometida a Hilde representaria a volta a grandeza do passado e uma forma de enfrentar os seus fantasmas.<br /><br />Das peças de Ibsen que li, considero esta a mais rica em camadas simbólicas e psicológicas. Recomendo a leitura.</p>]]></content><author><name>Henrik Ibsen</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Henrik Ibsen" /><category term="fiction" /><category term="teatro" /><category term="lang-pt" /><summary type="html"><![CDATA[Solness, o Construtor, de Henrik Ibsen, é uma peça densa e com carga simbólica e psicológica. O protagonista da história,Halvard Solness, é um famoso arquiteto de meia-idade. Solness é o que poderíamos chamar hoje de “micromanager”. É um chefe controlador e se recusa ceder espaço aos seus assistentes. Isto pode ser visto na forma como trata Ragnar, o filho de seu empregado Knut. A desconfiança em relação à juventude é uma das marcas do personagem:Solness Não, não, não! A juventude… é uma afronta, veja a senhorita. Os jovens prenunciam o raiar de uma reviravolta. Eles como que carregam essa flâmula.Halvard sente uma enorme culpa pela morte dos filhos em um incêndio, tragédia que foi emocionalmente devastadora para a sua mulher Aline e que acabou por deixá-los ancorados no passado, sem grandes ambições para o futuro. Solness acredita que cada conquista profissional veio acompanhada de grandes perdas íntimas.A chegada de Hilde, uma jovem de 23 anos, transforma a história. Ela diz conhecer Solness muito bem e afirma ter recebido de Solness uma promessa feita dez anos antes. Inicialmente, Solness nega conhecê-la, mas aos poucos reconhece o episódio. Hilde é mais uma personagem feminina forte retratada por Ibsen em sua peça. Ela acaba por ser uma espécie de estímulo a Halvard para que ele recupere a sua ambição perdida. A construção da torre prometida a Hilde representaria a volta a grandeza do passado e uma forma de enfrentar os seus fantasmas.Das peças de Ibsen que li, considero esta a mais rica em camadas simbólicas e psicológicas. Recomendo a leitura.]]></summary></entry><entry><title type="html">Madame Bovary</title><link href="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/02/26/Madame-Bovary.html" rel="alternate" type="text/html" title="Madame Bovary" /><published>2025-02-26T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-26T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/dataset-literario/2025/02/26/Madame-Bovary</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dataset-literario/2025/02/26/Madame-Bovary.html"><![CDATA[<p>Uma história de casamento, adultério muito bem contada por Flaubert. Através deste livro conheci uma das personagens que mais detestei na literatura: Emma Bovary. <br /><br />A narrativa começa com o foco em Charles Bovary, um homem simples, de infância modesta e trajetória profissional apagada. Ele se forma como oficial de saúde, que é um título inferior ao de médico. Casa-se pela primeira vez mas logo fica viúvo. Após a morte da sua primeira esposa, Charles, numa de suas muitas visitas profissionais a pequenas aldeias na Normandia, conhece Emma, filha do Sr. Rouault. Emma é uma jovem sonhadora e que teve o seu imaginário moldado pela leitura de romances e pelo pouco tempo que passou em um convento. Charles apaixona-se por Emma e ambos se casam. Flaubert nos passa a ideia de que Emma se casou mais por “inércia” do que por amor.<br /><br />O ponto de virada da narrativa ocorre após um baile aristocrático, no qual Emma vislumbra exatamente aquele mundo de luxo e sofisticação que conheceu nas suas leituras. Após este evento, Emma revela alguma instatisfação ao se ver presa à monotonia da vida rural e começa a comparar, de forma pouco abonatória, Charles aos outros homens que conhece. Emma passa a ter então um comportamento destrutivo com uma busca ativa por amantes e um consumismo desenfreado. Charles revela-se o perfeito marido submisso e manso (o que de aumenta ainda mais o desprezo de Emma por ele). O pior comportamento de Emma, entretanto, é o seu desprezo pela maternidade. <br /><br />A situação foge ao controle quando Emma começa a pedir empréstimos ao agiota Lheureux. Suas dívidas se acumulam e ela não consegue pagar. Lheureux começa com chantagens e Emma, já envolta numa enorme rede de mentiras, se vê forçada a fazer malabarismos para manter as aparências.<br /><br />Outro personagem que destaco na trama é o Sr. Homais, o farmacêutico. Fiquei com a impressão de que Flaubert utilizou este personagem para fazer um crítica mordaz ao cientificismo e positivismo franceses, representados por Auguste Comte. Homais tinha um discurso pretensamente racional mas que era apresentado de forma quase caricatural.<br /><br />A leitura tem algumas partes mais lentas e descritivas. Ainda assim, a história tem um bom ritmo, especialmente mais perto do desfecho. Recomendo a leitura para quem aprecia um bom romance psicológico com pitadas de ironias sociais pelo caminho.</p>]]></content><author><name>Gustave Flaubert</name></author><category term="dataset-literario" /><category term="Gustave Flaubert" /><category term="fiction" /><category term="france" /><category term="lang-pt" /><summary type="html"><![CDATA[Uma história de casamento, adultério muito bem contada por Flaubert. Através deste livro conheci uma das personagens que mais detestei na literatura: Emma Bovary. A narrativa começa com o foco em Charles Bovary, um homem simples, de infância modesta e trajetória profissional apagada. Ele se forma como oficial de saúde, que é um título inferior ao de médico. Casa-se pela primeira vez mas logo fica viúvo. Após a morte da sua primeira esposa, Charles, numa de suas muitas visitas profissionais a pequenas aldeias na Normandia, conhece Emma, filha do Sr. Rouault. Emma é uma jovem sonhadora e que teve o seu imaginário moldado pela leitura de romances e pelo pouco tempo que passou em um convento. Charles apaixona-se por Emma e ambos se casam. Flaubert nos passa a ideia de que Emma se casou mais por “inércia” do que por amor.O ponto de virada da narrativa ocorre após um baile aristocrático, no qual Emma vislumbra exatamente aquele mundo de luxo e sofisticação que conheceu nas suas leituras. Após este evento, Emma revela alguma instatisfação ao se ver presa à monotonia da vida rural e começa a comparar, de forma pouco abonatória, Charles aos outros homens que conhece. Emma passa a ter então um comportamento destrutivo com uma busca ativa por amantes e um consumismo desenfreado. Charles revela-se o perfeito marido submisso e manso (o que de aumenta ainda mais o desprezo de Emma por ele). O pior comportamento de Emma, entretanto, é o seu desprezo pela maternidade. A situação foge ao controle quando Emma começa a pedir empréstimos ao agiota Lheureux. Suas dívidas se acumulam e ela não consegue pagar. Lheureux começa com chantagens e Emma, já envolta numa enorme rede de mentiras, se vê forçada a fazer malabarismos para manter as aparências.Outro personagem que destaco na trama é o Sr. Homais, o farmacêutico. Fiquei com a impressão de que Flaubert utilizou este personagem para fazer um crítica mordaz ao cientificismo e positivismo franceses, representados por Auguste Comte. Homais tinha um discurso pretensamente racional mas que era apresentado de forma quase caricatural.A leitura tem algumas partes mais lentas e descritivas. Ainda assim, a história tem um bom ritmo, especialmente mais perto do desfecho. Recomendo a leitura para quem aprecia um bom romance psicológico com pitadas de ironias sociais pelo caminho.]]></summary></entry></feed>